TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-14-19H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
... Bonsoir à tous et bienvenue. 17h, TU19h ici à Paris, le journal sur LFI....
Gilles Moreau. Dans l'actualité, l'essentiel de la loi sur les retraites validée
par le Conseil constitutionnel. Le Conseil a notamment approuvé sa mesure phare,
le passage de 62 à 64 ans de l'âge de départ à la retraite en France. Les neuf
sages ont en revanche rejeté quelques dispositions mineures. L'opposition a
réagi à ce feu vert. Les principaux partis sont bien déterminés à poursuivre
leur combat contre la réforme. La justice américaine a maintenant inculpé le
jeune militaire arrêté hier dans le Massachusetts. Il serait à l'origine de l'un
des plus graves scandales de fuit de documents confidentiels aux États-Unis.
Lancement réussi sur la base spatiale de Kourou. La sonde européenne JUS s'est
maintenant partie vers Jupiter à bord d'une fusée ION 5. Et puis en fin de
journal, le point bourse. Fin de semaine en hausse à Paris.... C'est assurément
une victoire pour Emmanuel Macron et son gouvernement. Le Conseil
constitutionnel a donc validé ce soir l'essentiel de la réforme des retraites
voulue par le président français. Aurélien Nevernois, vous êtes sur place et
vous avez assisté aux explications du Conseil. Comment ces décisions sont-elles
justifiées? Le droit, rien que le droit. C'est en rappelant son rôle strictement
juridique que le Conseil a justifié ces décisions. Premier exemple, le choix du
gouvernement de faire passer la réforme par un projet de loi rectificatif du
financement de la Sécurité sociale. La Constitution a bien été respectée. Les
sages ont estimé les sages en précisant que ce n'est pas leur rôle de juger la
manière politique même si elle a pu être jugée brutale. Même chose pour le cœur
de la réforme. Le passage de 62 à 64 ans de l'âge de départ à la retraite dans
ce projet de loi est bien conforme à la lettre constitutionnelle. En revanche,
le Conseil a censuré six dispositions du texte et notamment l'index senior pour
les grandes entreprises et le contrat senior des cavaliers sociaux, qui
n'avaient pas leur place dans le texte n'étant pas clairement une question de
dépenses ou de recettes de l'Etat. Dans le même esprit, la manière dont avait
été rédigée la proposition de loi des oppositions de gauche pour organiser un
référendum d'initiative partagée sur la réforme a posé problème aux sages. Selon
eux, le texte ne collait pas aux règles constitutionnelles car ne proposant pas
une réforme de la loi mais un simple statu quo. L'avis des sages sera toutefois
peut-être différent concernant la seconde proposition de RIP déposée hier au
Sénat qui comporte elle une volonté de réforme du financement des retraites.
Réponse, le 3 mai a annoncé le Conseil constitutionnel. Les principaux partis de
la France Insoumise de Jean-Luc Mélenchon au Rassemblement National de Marine Le
Pen ont dit leur détermination à poursuivre leur combat contre le projet de
réforme des retraites. A Paris, un rassemblement a débuté sur le parvis de
l'hôtel de ville. A l'appel de plusieurs syndicats, la décision du Conseil a été
accueillie par des huées. Écoutons maintenant les réactions d'un syndicaliste.
Thomas Vacheron, secrétaire confédéral de la CGT, interrogé par Agnès Kakoumour.
Il dénonce une insulte supplémentaire. Depuis des mois, on manifeste, on fait
grève pour ne pas perdre deux ans de vie de plus au travail, deux ans de vie à
la retraite. Et c'est une insulte supplémentaire à la fois aux millions de
travailleuses et travailleuses qui ont manifesté et fait grève. Et à la fois
toute la population, puisque toute la population dans sa très grande majorité y
est autoposée. Et c'est encore imposer une contre-réforme contre la vie de la
population. Et l'inter-syndicale dans son entièreté et la CGT comme colonne
vertébrale à l'intérieur se mobilisera pour que cette loi ne soit jamais
appliquée. Cette loi est donc encore pire et encore plus brutale, puisqu'il y a
des mesures comme la question de l'emploi des seniors qui sont supprimées. Et
ensuite, même une loi qui serait promulguée, on espère que le président ne le
fera pas, elle peut ne pas être appliquée. Ça a été le cas pour le CPE en 2006,
le contrat première embauche. Et ça a été aussi le cas pour la contre-réforme
par points qui n'a jamais été appliquée finalement. Donc on compte, par nos
mobilisations, à ce que cette loi ne soit jamais appliquée. Thomas Vacheron de
la CGT, voilà pour ce nouvel épisode autour de la loi sur les retraites en
France. Loi qui devrait être promulguée dans les prochains jours. Aux Etats-
Unis, la justice a maintenant inculpé Jack Texera, ce militaire de 21 ans arrêté
hier dans le Massachusetts. Il aurait provoqué l'un des plus graves scandales de
fuites de documents confidentiels aux Etats-Unis. Ces documents portent
notamment sur des renseignements relatifs à la guerre en Ukraine. Une cour
fédérale de Boston a inculpé Jack Texera pour notamment conservation et
transmission non autorisée d'informations relatives à la défense nationale. Du
côté de Kiev maintenant, la ministre déléguée à la défense, Anna Maliar, a
relativisé l'importance de ces fuites, propos recueillis par Emmanuel Chaz. Le
service des renseignements du ministère de la Défense a déclaré à propos des
documents qui ont fuité que beaucoup de chiffres d'informations ont été
déformés. C'est-à-dire que ces données ne reflètent pas la réalité. Quant à
l'Ukraine, en ce qui concerne ses plans militaires et en particulier ceux de la
contre-offensive, seules certaines de nos unités en sont informées. Vous pouvez
compter sur les doigts d'une main les gens qui sont au courant. Ce sont les
personnes clés de l'Etat. Et les risques de fuites de telles informations de
leur part sont minimes. Nous ne pouvons pas complètement exclure la possibilité
d'une fuite, car les moyens techniques d'aujourd'hui sont très élaborés pour
récupérer des informations. Mais néanmoins, ces risques sont minimes. La
ministre ukrainienne déléguée à la Défense. Le président Lula achève son voyage
officiel en Chine après avoir rencontré aujourd'hui son homologue Xi Jinping qui
a promis de nouvelles opportunités pour le Brésil. La ministre allemande des
Affaires étrangères est elle aussi en visite à Pékin. Selon elle, aucun autre
pays n'a plus d'influence sur la Russie que la Chine, raison pour laquelle elle
exhorte Pékin à demander à l'agresseur russe d'arrêter la guerre en Ukraine. Le
ministre russe de la Défense annonce la mise en alerte et des manoeuvres
surprises de la flotte russe dans le Pacifique. Il précise que cette flotte
basée à Vladivostok va très prochainement effectuer des entraînements au combat
sur ordre du président Poutine. Les exportations de pétrole russe font mieux que
résister à toutes les sanctions prises par l'Union européenne. Elles ont même
atteint en mars leur plus haut niveau depuis trois ans, comme le montre le
dernier rapport de l'Agence internationale de l'énergie. Les précisions de Paul
Inglès. Les flux de produits pétroliers exportés par la Russie sont revenus à
des niveaux qui n'avaient pas été atteints depuis l'invasion de l'Ukraine. Avec
une augmentation des expéditions totale de 600 000 barils par jour en mars, le
cap des 8 millions de barils par jour a été dépassé. Ce rebond intervient
pourtant peu de temps après l'entrée en vigueur des embarquos européens sur le
Brut en décembre et sur les produits raffinés en février. Mais Moscou se démène
pour trouver de nouveaux débouchés. Elle redirige notamment ses hydrocarbures
vers l'Inde, l'Inde qui a acheté 38% de son brut à la Russie en février, selon
l'OPEP. Conséquence de cette hausse des ventes, l'AIE estime que les revenus
pétroliers de Moscou ont rebondi d'un milliard de dollars en mars. Mais il n'y a
pas encore de rattrapage. Il reste en baisse de 43% sur un an. Dans les mois qui
ont suivi le début de la guerre, la Russie a bradé du pétrole. Et puis en plus
de son nom bargo, Bruxelles et avec elle les pays du G7 a plafonné les prix des
produits pétroliers russes. Le but était précisément de réduire les revenus de
la Russie sans la dissuader complètement d'exporter pour ne pas déstabiliser les
marchés pétroliers. Merci Pauline Gaze. Et maintenant la dernière page du
journal, c'est le Point Bourse. La Bourse avec un vestir Retour sur la séance du
jour à la Bourse de Paris. Nous sommes avec Céline Panteix, notre consoeur de la
vestir. Bonsoir. Bonsoir Gilles. Clôture en hausse, Céline. Au terme d'une
semaine très positive. Et en effet, le CAC 40 termine la semaine en beauté au-
delà des 7500 points. 7500 points, 7500 points, après un nouveau record absolu
en séance à 7500, 33 points. Souvenez-vous, il y a moins d'un mois, la
défaillance de deux banques américaines et d'un ancien fleuron de la finance
élvétique plongé le marché dans l'incertitude. Aujourd'hui, cette page est
tournée. Le marché est requinqué par les résultats des géants du luxe LVMH et
Hermès. Hermès, dont le cours de bourse se rapproche doucement mais sûrement de
la barre symbolique des 2000 euros, comptait quasiment 900 euros pour une action
LVMH. Tous deux sont au sommet en bourse. Aux États-Unis, les premiers résultats
des grandes banques sont plutôt bien accueillis, notamment ceux de JP Morgan qui
grimpe de 7% à Wall Street. Il faut dire que l'établissement a dévoilé un profit
net bancaire record de 38,3 milliards de dollars à fin mars. Pour autant, cela
ne profite pas aux d'autres jaunes. L'indice étant baisse, des opérateurs
craignent un trop fort ralentissement de l'économie américaine. C'était Céline
Pentex, investir pour RFI. Merci Céline pour ce point bourse enregistré un peu
plus tôt dans l'après-midi après la clôture à Paris. Très bonne journée à vous
tous sur RFI. Les Dessous de l'InfoX Sophie Malibaux Bonjour, bienvenue à toutes
et tous dans les Dessous de l'InfoX. Nous sommes de plus en plus nombreux à nous
informer sur les réseaux sociaux ou tenter de le faire. Mais les infoxypulules
et les moyens mis en oeuvre pour la modération sont largement sous-dimensionnés.
Comment reprendre la main sur des contenus qui échappent à tout contrôle? Nous
abordons le sujet avec un informaticien, Serge Habitboul, auteur du livre. Nous
sommes les réseaux sociaux, co-écris avec Jean Catan chez Odile Jacob. La
désinformation, le recours aux contre-vérités historiques, a des fins
commerciales. Ce sont les Dessous de l'affaire qui a défrayé la chronique cette
semaine. Autour de Gims, le rappeur influenceur, on en parle dans un instant
avec Grégory Genevrier. Les plateformes numériques Sans tomber dans la censure,
il va tout de même falloir trouver d'urgence les moyens de réguler les grandes
plateformes numériques. Les Facebook, TikTok, Twitter, Instagram, YouTube, etc.
On revient sur ces enjeux avec notre invité Serge Habitboul, directeur de
recherche à l'INRIA, l'Institut National de Recherche en Sciences et Technologie
du Numérique, membre du Collège de l'Arcep, l'autorité de régulation des
communications électroniques, des postes et de la distribution de la presse. Il
co-signe le livre Nous sommes les réseaux sociaux avec Jean Catan aux éditions
Odile Jacob. On en parle Bonjour Serge Habitboul. Bonjour. De plus en plus de
monde s'informe sur les réseaux sociaux qui deviennent parfois des facto, ce
qu'on pourrait appeler des médias sociaux. Est-ce que ça ne devient pas de plus
en plus hasardeux de s'informer de cette façon? C'est vraiment une question
centrale. D'abord, il faut reconnaître que le mot réseau sociaux aux États-Unis,
c'est social media. C'est bien les médias sociaux. Et en fait, quand on regarde
bien les réseaux sociaux, ils ont un double rôle. C'est ce que Dominique Cardon,
qui est un sociologue, explique en parlant de petites conversations et grandes
conversations. La petite conversation, c'est vous êtes là avec vos copains,
votre famille, les gens du boulot. Vous échangez de l'information aussi, mais
c'est sur un petit réseau. Et en général, ce n'est pas cette conversation-là qui
cause des problèmes. Et puis ensuite, vous avez la grande conversation, où d'une
certaine façon, vous avez la parole pour parler au monde entier et vous recevez
des messages, des informations du monde entier. Et du coup, ça a quelque chose
d'extraordinaire, parce que ça donne la parole à des gens qui ne l'avaient pas
avant. Avant, il n'y avait que les puissants qui pouvaient s'exprimer.
Maintenant, tout le monde peut parler. Et puis d'une autre façon, ça crée quand
même des problèmes, parce que du coup, vous êtes exposés à tous ces messages de
communication qui viennent d'un peu partout. Et ça peut être aussi bien les
meilleurs comme les plus farfelus. Il y a un réseau Twitter qui a beaucoup
évolué ces derniers temps, depuis que Elon Musk a pris possession de cette
plateforme, qui n'est peut-être pas la plus répandue, mais qui a une sorte de
rôle de relais d'influence assez important, à cause de la présence de nombreux
dirigeants responsables politiques, des médias qui sont aussi sur cette
plateforme. Comment est-ce que vous percevez l'évolution de cette plateforme?
Alors, qu'est-ce qui s'est passé depuis qu'Elon Musk est arrivé au pouvoir, a
pris possession de Twitter? Il a beaucoup annoncé de choses. La chose majeure
qu'il a faite, c'est qu'il a viré un très grand nombre de personnels. Donc ça ne
marche pas bien. Il y a des interruptions de services. Il a quasiment arrêté la
modération. La modération, c'est le truc qui fait que certains messages, on va
les interdire et d'autres, on va les laisser passer. On va les interdire, on va
les bloquer et d'autres, on va les laisser passer. En gros, en ce moment, sur
Twitter, ça fonctionne très mal parce qu'il n'y a plus personne pour le faire.
Auparavant, on savait quand un compte était certifié, qu'il y avait une certaine
authenticité derrière ce compte. Aujourd'hui, certification, c'est simplement
les personnes qui ont payé. Ça ne dit rien du contenu de ces comptes-là.
Absolument. C'est tout à fait la logique d'Elon Musk. C'est pour l'instant
essayer d'éviter le dépôt de bilan, en gros, de ne pas perdre trop d'argent,
donc de trouver de l'argent un peu n'importe où. Et en particulier par ce moyen
qui est de vendre de la certification. C'est toujours un double langage. Par
exemple aussi, Elon Musk parle beaucoup de liberté. On ne sait pas très bien ce
qu'il veut dire par liberté. Vous êtes libre? Est-ce qu'on est libre de dire
n'importe quoi? Est-ce que cette liberté, ça veut dire que les utilisateurs de
Twitter sont libres de se faire allumer, insulter? C'est quoi la liberté? Est-ce
que la liberté inclut la protection des gens qui sont sur la plateforme? Donc il
faut vraiment dégager, quand on parle d'Elon Musk, tout ce qui est presque
baratin, tout ce qu'il raconte dans des tweets dans lesquels il se présente
pratiquement comme le dernier rempart de la liberté, ce qui n'a pas beaucoup de
sens, de la réalité qui est quelqu'un qui a pris un industriel, qui a pris le
contrôle d'une plateforme et qui veut essayer de la rentabiliser avec beaucoup
de mal pour l'instant parce que ce qu'il fait va plutôt dans l'autre sens.
Quelle est la responsabilité des propriétaires de ces plateformes? Quelle est la
responsabilité sur les contenus? Ça c'est une très vaste question. Si vous
voulez, on va replacer ça dans un contexte parce qu'il y a vraiment deux pôles.
Il y a un premier pôle qui est le pôle américain et la plupart des grandes
plateformes de ce que là était américaine. C'est de dire, ah ben, il n'y a pas
de responsabilité. C'est-à-dire que le responsable c'est la personne qui écrit
le texte. La plateforme se contente de le publier, de le rendre accessible, mais
le véritable responsable c'est la personne qui écrit le texte. Donc ça c'était
la section 230 aux États-Unis. C'était très longtemps la règle aussi en Europe.
Puis petit à petit on a fait évoluer ça. À l'autre bout, vous avez la modération
par l'État. C'est-à-dire que c'est l'État qui décide ce que vous avez le droit
de dire, ce que vous n'avez pas le droit de dire, donc c'est typiquement les
pays totalitaires, qui décident la parole, la parole publique. C'est celle qu'on
a le droit de dire sur les réseaux sociaux. Donc ça, je pense que, j'espère que
la plupart de vos auditeurs sont convaincus que il n'y en a aucune des deux qui
marche et Elon Musk est en train de montrer que ça ne marche pas. Ce qu'essaie
de construire l'Europe en ce moment, c'est une troisième voie. C'est-à-dire une
voie qui soit basée sur la responsabilisation des plateformes. C'est de leur
dire ok, vous avez un pouvoir considérable. Quand vous êtes regardé dans
certains écarts, ce n'est pas du tout le cas de Twitter, mais pour certaines
d'entre elles, quand vous êtes regardé par, suivi par un milliard ou deux
milliards d'utilisateurs, wow! C'est quand même quelque chose d'important. Si la
parole qui va être dite dans vos réseaux, parce que d'une certaine façon vous
propagez cette parole, c'est vous qui allez choisir qu'un message va être lu par
50 millions de personnes ou s'il va être lu par 15 personnes. Donc ça, c'est
hyper important. Donc on va vous demander d'être responsable. On va vous
demander de faire attention à un certain nombre de choses. Les fake news, c'en
est une. Les messages de Vane, il y en a d'autres. Et puis on va vous demander
de faire attention, de faire, d'essayer de bien faire entre guillemets. Comment
on décide ça? Ça va être dans un dialogue entre les régulateurs des
gouvernements, en l'occurrence l'Europe et les régulateurs européens, et les
plateformes pour essayer d'améliorer les choses, de diminuer la quantité de fake
news, de diminuer la quantité de messages de Vane. Et si vous ne le faites pas,
vous aurez des amendes. Mais avant qu'on en arrive à la loi, aux sanctions, aux
interdictions, tout le côté préventif, c'est la modération. Est-ce qu'il vous
semble qu'il y a suffisamment de moyens mis dans la modération? Je crois qu'il y
a une grande inégalité sur l'ensemble de la planète, sur les moyens qui sont mis
dans les différentes langues, dans le monde entier. Vous soulevez un point qui
est vraiment crucial. Donc si vous êtes dans une langue comme le français ou
l'anglais, l'allemand, il y a une modération très forte parce que c'est les pays
qui ont des moyens, que c'est les pays qui rapportent énormément aux grandes
plateformes. Donc les Facebook, Insta, etc. vont investir là-dedans. On s'est
aperçu qu'il y a des langues pour lesquelles il n'y a quasiment pas de
modération parce que c'est un marché qui est plus petit, soit par la taille de
la population qui parle cette langue, soit même pour des langues qui sont très
importantes comme le malais parce que économiquement, ce n'est pas extrêmement
rentable. Donc il y a des langues pour lesquelles il n'y a pratiquement pas de
modération. Et ça, c'est quand même un souci. Votre question suivante, c'est
est-ce qu'il y a un moyen d'y arriver? Alors moi j'ai tendance à dire, on peut
mettre des tas de modérateurs humains. On en met, on rajoute, on en met de plus
en plus. On peut mettre des dizaines de milliers de modérateurs humains. Mais il
faut voir un peu la quantité de travail qu'il faut faire parce qu'en face de ça,
vous avez des milliards de contenus qui arrivent en permanence. Et donc même des
milliers d'humains qui sont du mal, la tâche est insurmontable. Alors en plus,
il faut voir ce que c'est, ce qu'on leur demande. On leur demande, on demande à
un être humain de se mettre devant un écran et puis toute la journée de regarder
du contenu pornographique, des messages de haine. Voir de la violence des
cavitations comme on a vu récemment. Exactement. Ce qui pour la santé mentale de
la personne qui fait ça, c'est quand même hyper violent. Ça peut s'automatiser?
Alors on a fait d'énormes progrès avec des algorithmes de modération. On m'a
plusieurs fois posé la question, est-ce que les algorithmes sont bons? J'ai
tendance à répondre, ils ne sont pas plus mauvais que les êtres humains. C'est-
à-dire que c'est compliqué de modérer. Alors il y a les trucs, ce qu'on appelle
ces manifestes. Quelqu'un qui arrive et qui décapite quelqu'un d'autre, alors
tout le monde va voir ça en une seconde, vous savez que c'est vrai. Et après, il
y a toute une zone grise où vous ne savez pas très bien. Vous ne savez pas très
bien si c'est manifeste, si c'est ok, si c'est acceptable, etc. Si c'est de la
fiction, si c'est aussi... Ça arrive aussi. Exactement. Puis vous avez l'humour,
vous avez le langage codé. Parce que les gens qui sont racistes, par exemple,
s'aperçoivent que certains vocabulaires font que systématiquement, leurs
messages sont interdits. Ils vont coder ça en utilisant des périphrases ou des
choses comme ça. Donc tout ça est très compliqué. Les algorithmes ne sont pas
bons. Ils ne sont pas moins bons que les humains. Personne n'est bon pour faire
ça. Et peut-être ce que ça nous explique, c'est qu'il faut peut-être revoir un
petit peu toute ce mécanisme. Parce que là, on est tous en train de parler des
mêmes réseaux sociaux. En gros, il y a des différences entre TikTok, Insta et
les autres. Mais ils fonctionnent plutôt tous de la même façon. C'est-à-dire des
choses qui ont tendance à devenir de plus en plus grosses par effet de réseau.
Et puis qui deviennent un peu incontrôlables. Il y a des systèmes qui sont... On
commence à expérimenter dans lequel c'est des communautés plus petites, qui sont
sur des réseaux plus manageable, où c'est les individus eux-mêmes qui font la
modération. Par exemple, il y a Double ET Social, qui a été mise en place par la
personne qui a fait Wikipédia. Dans Double ET Social, les internautes font leur
propre modération. Donc c'est une autre façon de fonctionner. Vous êtes dans des
plus petites communautés... Comme Mastodon, par exemple? Mastodon aussi, où
chacun peut choisir un peu sa forme de modération, en choisissant sa propre
instance de Mastodon. La façon dont fonctionne Mastodon, c'est plein d'instances
différentes, des serveurs un peu indépendants qui dialoguent entre eux, qui
s'échangent. Donc vous êtes sur votre serveur, je suis sur le mien. On peut
quand même dialoguer, on peut se parler. Comme on peut se parler au téléphone,
si vous êtes sur Orange et moi je suis sur Free. Vous avez intitulé votre livre
« Nous sommes les réseaux sociaux ». Vous pensez vraiment que nous avons
vraiment notre mot à dire sur les réseaux sociaux, au bout du compte? Ce qu'on a
voulu dire par « Nous sommes les réseaux sociaux », c'est que c'est notre
responsabilité. On ne peut pas se défausser et dire « Non, on s'en fout, c'est
quelqu'un d'autre qui décide ». Et donc il faut se les réaccaparer. Nous sommes
les réseaux sociaux, c'est aujourd'hui, c'est nous, c'est nos informations,
c'est nos contenus, mais on ne contrôle plus rien. Et donc ce qu'on aimerait
bien, c'est reprendre le contrôle de la situation. C'est-à-dire aujourd'hui,
vous allez sur un réseau social, essentiellement, dans un réseau social, il y a
deux trucs. Il y a la recommandation, j'oublie la publicité. Il y a la
recommandation et la modération. La recommandation, c'est l'algorithme qui va
choisir dans quel ordre les messages vous sont présentés. La visibilité en fait.
Et quelque chose qui sera en bas, vous ne le verrez pas. Et la modération, c'est
ce qui va décider ce qu'on vous montre et ce qu'on ne vous montre pas. Donc les
deux, d'une certaine façon, dessinent la figure de ce que vous voyez. Ce qu'on
dit, c'est qu'il n'y a aucune raison, que je n'ai pas le droit de donner mon
avis là-dessus. Pourquoi je n'ai pas le droit de dire que moi je préférerais tel
ordre de présentation plutôt que tel autre? Est-ce que je ne pourrais pas dire
que moi j'en ai marre de voir des chats et je ne veux plus voir de vidéos avec
des chats? Je ne m'intéresse plus à ce sujet. Que je contrôle un peu ce qu'on me
présente. Et pareil pour ma modération. Les gens n'ont pas forcément tous les
mêmes choix de modération. Je vais prendre un exemple un peu extrême. Les
réseaux sociaux sont américains, ceux qu'on utilise le plus. Donc ils ont pris
une habitude américaine de cacher la nudité. C'est bien de cacher la nudité,
mais ce n'est pas dans nos lois, ce n'est pas dans nos coutumes. Donc moi peut-
être que je n'ai pas particulièrement envie de cacher la nudité. Moi j'aimerais
mieux qu'on me cache d'autres choses comme par exemple des messages
conspirationnistes. Je n'ai pas envie de voir de messages conspirationnistes.
Pourquoi je ne peux pas choisir? Pourquoi c'est quelqu'un d'autre, peut-être
monsieur Musk, qui va choisir pour moi? Parce qu'il n'y a pas les moyens
matériels tout simplement? Les moyens matériels existent. On ne me les donne
pas. Mais algorithmiquement, je suis informaticien donc je peux vous le dire, on
sait faire des algorithmes de recondition qui laissent plus de liberté à
l'internaute. On sait laisser plus de choix de modération à l'internaute. Pour
l'instant, on ne veut pas. C'est une question de business model, c'est ça? C'est
une question de business model. Et puis c'est peut-être aussi une question de
facilité. Comme ça, il ne s'embête pas. C'est plus simple. Et puis c'est vrai,
le business model, à la limite, c'est quelque chose de presque orthogonal.
C'est-à-dire que l'idée, c'est de capturer mon attention le plus possible pour
me montrer de la pub. En gros, leur business model est quand même super
simpliste. Donc capturer mon attention, peut-être que si je choisissais ce que
je regarde, je regarderais autant. Je ne sais pas. Je ne sais pas là-dessus.
Mais en tout cas, ce n'est pas le plus simple et donc ils ne le font pas. Pour
l'instant, leur système met en avant ce qui est spectaculaire, ce qui est
étrange, ce qui frappe la tension. C'est ça le moteur. C'est compliqué à dire,
je ne sais pas. C'est-à-dire que le résultat, c'est ça. Le résultat, c'est que
ce qui va être mis en avant, c'est ce qui est plus extraordinaire, comme vous
l'avez dit. En fait, tout ce que vous avez dit, de fait, c'est ce qui est mis en
avant. Mais prenez un exemple de Twitter justement qui a été beaucoup utilisé.
Si vous utilisez un langage un peu complexe, si vous étudiez un problème en
disant « ce problème n'est pas simple, il y a du pour, il y a du contre, ça va
être assez bas. » Par contre, si vous êtes violemment « moi je suis pour » et
tous les gens qui disent le contraire sont tous des idiots, ou si vous dire «
moi je suis contre » et puis vraiment, ça n'a vraiment aucun sens d'être pour,
votre message va être beaucoup plus lu. Alors est-ce que c'est l'algorithme de
Twitter qui choisit ça? Eh bien, j'ai peur que non. J'ai peur que ce soit nous
qui, par nos réactions, par notre comportement, encourageons l'algorithme à
faire ça. Parce que l'algorithme, en fait, il essaie juste de capturer votre
attention et vous garder le plus longtemps possible. Donc s'il s'aperçoit qu'il
y a plein de gens qui mettent des likes ou qui réagissent à « je suis à fond
pour » ou « je suis à fond contre » et puis il y a peu de gens qui réagissent à
« bah je sais pas, c'est quand même complexe, le même sujet, il faut réfléchir,
il faut discuter », eh bien, mécaniquement, l'algorithme va vous pousser le « à
fond pour » ou « à fond contre ». Et ça, peut-être qu'on aimerait bien pouvoir
aussi contrôler ça. Merci beaucoup Serge Abidboul. Je rappelle le titre de votre
livre « Nous sommes les réseaux sociaux » avec Jean Caton, aux éditions Odile
Jacob. La désinformation fait vendre. C'est même parfois une véritable stratégie
de communication. Exemple cette semaine avec cet incroyable coût marketing du
rappeur Gims. Bonsoir Grégory Genevrayer. Bonsoir Sophie. Alors le chanteur
s'est fait remarquer ces derniers jours en affirmant que les égyptiens avaient
l'électricité. Il y a plusieurs milliers d'années, en réalité, cette réécriture
de l'histoire visait surtout à promouvoir son nouveau morceau, une opération de
communication qui risque de laisser des traces, Grégory. Les pyramides auraient
servi d'antennes électriques dès l'Antiquité. C'est ce qu'avance la star du rap
dans un entretien XXL accordé à la chaîne YouTube Wee Hustle le 22 mars dernier.
Pendant plus d'une heure, Gims parle de son parcours, de ses ambitions pour
l'Afrique et aussi de sa passion pour l'histoire. C'est là qu'il présente sa
vision de l'Egypte antique. C'est le futur vraiment chez nous. À l'époque,
l'Empire de couches, il y avait l'électricité. Les pyramides qu'on voit là, au
sommeil, il y a de l'or. L'or c'est le meilleur conducteur pour l'électricité.
C'était des foutues antennes. Ses propos passent d'abord sous les radars avant
de devenir viraux sur les réseaux en début de semaine. Certains internautes se
moquent, d'autres s'interrogent sur la véracité de ses propos. Les médias se
lancent alors dans la vérification et publient des articles de fact checking.
Gims lui reste silencieux, il partage seulement des visuels de la pyramide en
forme de stations électriques sur ses réseaux sociaux. Et surprise, ce jeudi, le
rappeur annonce finalement la sortie d'un nouveau morceau. Tout ça semble donc
être un coup marketing pour faire monter le buzz, augmenter ses vues et ses
revenus. Oui, alors il faut dire que Gims n'est pas le premier à propager cette
thèse des pyramides électriques. Eh bien non, c'est un narratif très populaire
qui circule depuis des années déjà. En réalité, les égyptiens n'avaient pas
l'électricité, elle arrive bien plus tard dans l'histoire à la fin du XIXe
siècle. Les complotistes s'appuient notamment sur des hiéroglyphes pour pousser
leur théorie. Certains pensent y reconnaître un filament dans une ampoule
électrique. En fait, le dessin illustre la création de l'Égypte avec le dieu
Arsomtus, incarné par un serpent qui sort d'une fleur de lotus. Concernant le
sommet des pyramides qui serait recouvert d'or selon Gims. Eh bien là encore,
c'est faux. Les égyptologues sont clairs, la partie haute, ce que l'on appelle
le pyramidion, est composée de pierres et de calcaires. Alors est-ce qu'on a une
idée de ce qui a pu inciter Gims à adhérer à cette thèse? C'est difficile à
dire. Soit il croit vraiment à toutes ces infox en dépit du consensus
historique, soit il en joue pour se faire de la publicité. Et alors dans les
deux cas, en quoi est-ce que c'est problématique? Eh bien que ce soit un coup
marketing ou une croyance basée sur des infox, le problème c'est qu'il dope la
désinformation en ligne. Surtout lorsqu'il s'appuie sur un narratif complotiste
en affirmant, je cite, « les historiens savaient ». Sous-entendu, il nous cache
la vérité. En réalité, l'égyptologie est une science qui repose sur des
recherches de terrain. Émilie Martinet est historienne. Elle travaille à la
constitution de l'égyptologie en tant que science. L'historien travaille à
partir des sources, donc des vestiges, soit archéologiques, donc des vestiges de
monuments, de bâtiments, de temples, ou soit à partir de sources écrites pour
l'égitantien, ça va être des textes écrits sur des temples, des textes écrits
dans des tombes, ça va être des documents qui nous restent sur des papy-russes.
Et donc à partir de ces traces, de ces documents, on reconstruit un récit
historique. Même après son coup marketing, Gims n'est pas revenu sur ces propos.
Il continue donc à alimenter l'imaginaire complotiste, quitte à populariser les
théories les plus folles au détriment de la réalité historique. Merci Grégory
Genevrier. A la semaine prochaine. L'ÉPOPÉE DES MUSIQUES NOIRS Si le batteur
camerounais Conte Bilong se passionne pour le jazz américain, son approche
multirhythmique, magnifiée par ses racines africaines, se retrouve dans chacun
de ses albums. Ancien partenaire de Manu Di Bango au sein du Soul Makosa Gang,
il a développé une musicalité cadencé qui emprunte à plusieurs cultures.
Découvrons son dernier disque, Jazz Explorer. L'ÉPOPÉE DES MUSIQUES NOIRS, Joe
Farmer Dimanche, à partir de 11h30 RFI A propos de documents secrets américains
dont on vient de connaître la teneur, épisémane de la rédaction cambodgienne
pour nous parler de ces jeunes qui boivent beaucoup trop au Cambodge. Ce qui
fait la une de l'actualité avant cela, ce sont les nombreuses réactions à la
visite officielle du président français en Chine, et surtout concernant ce qu'il
a dit au sujet de Taiwan. Emmanuel Macron s'est refusé à entrer dans une logique
de bloc à bloc, dit-il. Il a appelé l'Union Européenne à ne pas être « suiviste
» des États-Unis et de la Chine dans le conflit entre Taiwan et la Chine. Selon
lui, les pays du Vieux-Continent ne devraient pas être des vassaux, mais plutôt
former un troisième pôle face aux États-Unis et à la Chine. Ces propos
d'Emmanuel Macron ont été largement commentés, parfois critiqués, souvent
critiqués dans plusieurs pays du monde. C'est d'ailleurs le cas du président du
Parlement taiwanais, Pizemam. Oui Philippe, dans un entretien avec France Info,
le 12 avril, le président du Parlement taiwanais, Yu Sik-Kun, s'est dit très
déçu par le président français. Pour lui, le propos du président Macron,
appelant l'Union Européenne à ne pas être « suiviste » des États-Unis et de la
Chine dans le conflit entre Taiwan et la Chine, signifie que le président Macron
se range finalement du côté de Xi Jinping. Le président du Parlement taiwanais
explique que quand le monde entier, le monde libre, l'Europe, les États-Unis, le
Japon et Taiwan s'unissent pour aider l'Ukraine face aux agressions russes,
alors que la Chine soutient ouvertement la Russie. Et maintenant, le président
Macron demande à l'Europe de ne pas s'impliquer dans le conflit au détroit des
Taïwan. C'est évident qu'il soutient Xi Jinping. Xi Jinping est à la tête d'une
dictature et si Emmanuel Macron soutient Xi Jinping, ça revient à être du côté
de Poutine. La Chine est en train de commettre des graves abus en droit humain
et de la liberté pour le président du Parlement taiwanais. Tout cela est
contraire aux valeurs de la France, à savoir la liberté, égalité et la
fraternité. Alors, Taiwan qui prend les propos d'Emmanuel Macron comme un
désaveu et de l'autre côté, forcément, du côté de la Chine, et bien on salue ce
qu'a dit le président français. En effet Philippe, la presse chinoise n'a pas
manqué d'occasion de faire des éloges envers le président français. Le journal
Global Times, proche du pouvoir péquinois, a salué dans ses lignes publiées le
11 avril que le président Macron a eu des propos de vérité, fruit d'une
observation et d'une réflexion de longue date. Cette prise de position du chef
de l'État français s'avérera être une brillante décision, car elle traduit une
opposition à une nouvelle guerre froide, estime le journaliste Shen Wei Hua
correspondant à Bruxelles de journal China Daily, un quotidien officiel publié
en anglais. Et ce n'est pas la première fois qu'un chef d'État français prend
une position autre que celle des États-Unis, des Américains. Oui effectivement
Philippe, on souvient très bien du refus solennel du président Gère Chirac au
mois de mars 2003 de donner la voix de la France au conseil de sécurité pour
approuver la guerre en Irak voulu par les Américains. C'est un des moments forts
de la diplomatie française sous la présidence de Chirac. Avec le recul on sait
qu'il avait parfaitement raison de ne pas suivre les Américains à ce moment là.
D'ailleurs le journal chinois Global Times considère Emmanuel Macron comme un
digne héritier du général de Gaulle. Le journal écrit qu'à la sortie de la
seconde guerre mondiale, la guerre froide a rapidement démarré et de Gaulle
s'est fait l'avocat implacable de l'autonomie stratégique de la France en se
retirant du commandement intégré de l'OTAN et établissant des relations
diplomatiques avec la Chine. L'Europe ne perdra pas d'amis en se conformant à
l'autonomie stratégique. Au contraire elle gagnera davantage de respect pour ce
filojournal. Pour autant Philippe, la Chine ne doit pas se faire trop
d'illusions, écrit Hu Sijin, l'éditorialiste de Global Times. Selon lui il
serait irréaliste de croire qu'en cas de confrontation avec les États-Unis Pékin
trouvera Paris de son côté. Les États-Unis et l'Europe partagent les mêmes
valeurs et sont liées par l'OTAN. Alors voyons ce qui se passe ailleurs dans le
monde, notamment sur le continent américain, au Brésil particulièrement, Lúcia
Mouzel, les propos d'Emmanuel Macron ont suscité là-bas de nombreuses critiques.
Au moins dans la presse, les éditorialistes estiment que le président français a
cherché en Chine la popularité qu'il a perdue en France. Sandra Cohen,
journaliste, expérimentée et spécialiste des relations internationales au
prestigieux quotidien au global, rappelle que les médias officiels chinois ont
traité Macron de brillant suite à son passage à Pékin. Mais de l'autre côté de
l'Atlantique, l'ancien président américain Donald Trump l'a qualifié de, vous
savez quoi, l'aich-botte de la Chine. Moi je vais dire pour vous l'excuse.
L'excuse de Macron, l'excuse de Xi Jinping. C'est quand même très très très
fort. Mais pas étonnant de la part de Donald Trump. Mais de la part de Trump,
voilà, c'est pas étonnant. Adjectif à l'écart, dans tous les cas pour cet
éditorialiste, les déclarations de Macron nuisent les bases de l'Alliance
Atlantique dans un moment essentiel dans lequel les États-Unis cherchent à
renforcer l'aide militaire à l'Ukraine pour sécuriser l'Europe. Elle finit par
conclure que la popularité du président français est en baisse à cause de
l'opposition à la réforme des retraites ici en France. Mais avec ses propos sur
Taïwan, Macron finira par trouver de l'insatisfaction de ses alliés américains
et européens aussi. Et puis un autre chroniqueur que vous avez lu est allé plus
loin encore. Il a qualifié les commentaires de Macron d'incendiaires. Et il
revient aussi à la comparaison avec De Gaulle que notre collègue vient de faire
dans sa chronique à la radio CBN qui est une des plus écoutées au Brésil. Le
juriste Váltir Fangarielo Majerović a aussi commenté ce sujet. Pour lui, les
propos du chef de l'État français sont désastreux et stimulent la confrontation
entre les pays puisqu'ils nuisent selon lui les dispositions du droit
international. Majerović dit que dans le cadre du conflit ukrainien, c'est
Moscou qui l'a fait. Et si Macron commence lui aussi à mépriser l'ordre
international, il finira par jeter d'huile sur le feu. Ce juriste brésilien ne
mâche pas ses mots. Il estime que Macron a la prétention de rentrer dans
l'histoire comme un nouveau Charles de Gaulle aujourd'hui. Mais il n'a pas la
posture d'un grand homme d'État et ne pense que son propre nom brille selon lui.
Le chroniqueur attire l'attention sur le fait que la présidente de la Commission
européenne, Ursula von der Leyen, a pris vite ses distances de Macron en
estimant que si jamais une invasion de Taïwan aurait lieu, l'Europe adopterait
tout de suite des sanctions contre la Chine. Alors maintenant d'un point de vue
géopolitique, pour le Brésil, la question taiwanais n'a pas d'ambiguïté. L'île
appartient bien à la Chine, mais pas indépendante. Ben oui. Le président Lula,
en visite officielle à Pékin ce vendredi même, il a confirmé que Brasiliens
adhèrent fermement au principe d'une seule Chine. Et la République populaire de
Chine est l'unique gouvernement légal qui représente toute la Chine, Taïwan
étant partie inséparable du territoire chinois. Je cite le communiqué divulgué
il y a peu par la diplomatie brésilienne, rajoute que la partie chinoise a
grandement apprécié cette approche de brasilien. Il faut souligner Philippe que
la diplomatie brésilienne est traditionnellement neutre et pacifiste dans ce
genre de conflits. Par ailleurs, ces déclarations ont lieu aussi dans un
contexte où le président Lula veut remettre le Brésil sur la scène
internationale, après quatre ans d'isolement pendant les années de Jair
Bolsonaro. Il a exprimé pendant son voyage son désir de se rapprocher davantage
de la Chine, ce qui est, depuis 14 ans, la première partenaire commerciale du
Brésil. Et on y reviendra dans quelques instants. Avant cela, Alireza
Manavzadeh, on vient de le voir, les critiques sont nombreuses, mais il y a
aussi des motifs de satisfaction pour certains. Tout à fait. N'oublions pas que
Macron a été également applaudi en France. En plus de son propre camp, des
adversaires comme Jean-Luc Mélenchon ont apprécié sa posture. La vague
d'incompréhension qu'ont suscité ces propos aux États-Unis et en Europe vient
probablement du fait qu'il les a tenus dans un contexte particulier. Après tout,
il a réaffirmé une position qui a été celle de la France depuis la fin de la
Seconde Guerre mondiale. Et je dirais même celle que la France a toujours
recommandé à l'Union européenne. D'après les clarifications faites par la suite,
la France reste un allié solide, fiable et engagée des États-Unis, mais
revendique de ne pas être suiviste. Ce mercredi, lors d'une visite d'État aux
Pays-Bas, le président français a de nouveau précisé qu'un lié ne signifie pas
être vassal. Ali Reza, qu'est-ce qui a plu au pays comme l'Iran, d'ailleurs,
dans ce cas-ci Emmanuel Macron? La plupart des journaux iraniens ont repris les
interprétations de la presse américaine en y mettant bien entendu leurs grains
de sel. Par exemple, le journal Fals News, se référant à un rapport du média
politique américain Politico, a écrit ceci. Après avoir rencontré le président
chinois et longuement discuté avec lui, Macron a mis l'accent sur la doctrine de
l'autonomie stratégique de l'Europe. Cette doctrine a été proposée pour la
première fois en 2013 à l'Union européenne par la France, et depuis 2016, elle
est devenue l'une des options les plus importantes de l'Union. Sur la base de
cette doctrine, l'Union européenne doit augmenter sa puissance militaire en vue
d'accéder à l'indépendance dans le domaine de la défense. En d'autres termes,
l'Union européenne ne veut plus être complètement dépendante des États-Unis dans
ce domaine et entend pouvoir se défendre sans les États-Unis. Oui, c'est encore
une illustration avec ce qui se passe en Ukraine finalement en ce moment. C'est
pour cela que le projet d'indépendance stratégique dépasse le domaine de la
défense et s'étend au domaine économique et politique. Le journal iranien cite
ensuite un analyste des questions géopolitiques qui, réagissant à la rencontre
entre Macron et Xi Jinping, a écrit « L'Europe est plus disposée à accepter un
monde dans lequel la Chine est la puissance hégémonique régionale. Certains
dirigeants européens pensent que cet ordre mondial peut être plus bénéfique pour
leur intérêt. » Et puis les Iraniens ont fait des commentaires sur le voyage du
président français en Chine. Tout à fait. Ils ont même produit des vidéos en
interprétant des gestes de Macron, surtout quand on lui demande de retirer la
main de sa poche lors d'une prise de photos officielle. Ce qui est intéressant,
c'est la conclusion des médias iraniens sur cette visite. Je vous invite à
écouter un extrait d'une vidéo. « Tous ceux qui sont venus de l'Ouest, comme les
Chinois, sont venus de l'Ouest. Ils doivent bientôt changer leur mode de vie.
C'est bizarre, non? » Alors, qui parle et qu'est-ce qu'il dit? « Alors, il dit
que ces Occidentaux vont tous changer d'attitude vis-à-vis de l'Orient, pas
seulement vis-à-vis de la Chine. Vous allez voir, il y aura des gens qui vont
venir vers nous pour nouer amitié, ce qui nous semble maintenant inimaginable.
Vous avez vu comment l'Arabie saoudite s'est précipitée pour normaliser ses
relations avec l'Iran. Il y en a en quoi d'autres. » Mais qui parlait, pour être
très précis, sur ces vidéos? « C'est un proche du pouvoir politique en Iran. »
Voilà ce qu'on pouvait dire sur ce déplacement, cette visite officielle qui a
fait grand bruit du président français en Chine. Vous écoutez Accent du Monde
sur Radio France International. Et il n'y a pas que le président français qui se
rende en Chine. En effet, Lula, le chef de l'État brésilien, termine aujourd'hui
une visite officielle de deux jours à Pékin. Et dans son paraffeur, il y a une
quinzaine d'accords bilatéraux signés avec son partenaire commercial numéro un,
Elusia Muzel, de la rédaction brésilienne. Cela représente beaucoup, beaucoup
d'argent. Et oui, c'est ce qu'on sait jusqu'à présent. Il y a encore d'autres
choses qui peuvent être révélées ces prochains jours. D'après les informations
que nous avons à ce stade, ce contrat arriverait à 50 milliards de reais, la
monnaie brésilienne, l'équivalent à environ 10 milliards de dollars. Le plus
grand paquet concerne des partenariats de développement d'infrastructures au
Brésil et la fabrication d'un satellite conçu notamment pour l'observation de
l'Amazonie. Mais nous ignorons à ce stade si le Brésil rentrera officiellement
ou non dans l'initiative chinoise Nouvelle Route de la Soie, ce méga projet de
construction de routes, ports, aéroports et autres partout dans le monde. Le
Brésil était jusqu'à ce vendredi au mois un des seuls pays de l'Amérique latine
à ne pas avoir adhéré à ce projet. Et à ce propos, un expert dans les relations
chino-brésiliennes, Livio Ribeiro, maître de conférences à la précise fondation
Gétulio Vargas, il nous a expliqué que le Brésil pourrait bien en tirer profit à
son avis. On l'écoute. Je vois avec bons yeux que l'on puisse imaginer la
possibilité d'entrer dans cette route, d'avoir des monnaies des banques de fonds
chinois. Que dit Livio Ribeiro? Il pense que le Brésil devrait pouvoir
bénéficier des financements proposés par les banques de développement chinois,
et cela ne signifie pas du tout ceder à ce supposé empérialisme chinois qui fait
peur à beaucoup, notamment à l'extrême droite. Pour lui, il y a encore beaucoup
de préjugés autour de cette nouvelle route de la soie, et elle devrait être
comprise en tant qu'un instrument du pouvoir économique chinois, mais pas
forcément politique. Le Brésil est à ce jour le quatrième pays qui bénéficie des
investissements chinois dans le monde. Cela dit, le secteur privé veut
diversifier les projets qui peuvent arriver sur son sol. C'est ça, car entre la
crise économique à la suite de la pandémie d'un côté et la transition écologique
nécessaire de l'autre, le Brésil a un énorme besoin d'investissement dans ces
infrastructures existantes et nouvelles, y compris technologiques. Et parmi les
accords signés ce vendredi, nombreux sont ceux de coopération pour la recherche,
l'innovation, l'économie numérique, l'environnement. G.C. Efraim, vice-président
de l'Association des entreprises brésiliennes en Chine, a suivi bien sûr avec
attention cette visite de Lula. Qu'a dit G.C. Efraim à la réélection brésilienne
du RFI? Le Brésil espérait surtout que les accords prévoient un maximum de
transfert de technologies, notamment dans les secteurs d'avenir, comme les
énergies vertes, la biotechnologie. Mais il signale que le Brésil a beaucoup de
retard dans les secteurs dits classiques, comme le bâtiment, la sécurité, même
les hôpitaux, dans lesquels le pays reste encore fortement dépendant
d'équipements importés de l'Europe. Pour lui, la possibilité de produire local
avec le soutien des Chinois ferait baisser considérablement le coût. Et pour les
États et pour la population qui auraient accès à des services plus modernes et
efficaces. Alors le président Lula souhaite approfondir le partenariat
stratégique entre les deux pays, équilibrer la géopolitique mondiale, c'est ce
qu'il dit. De quoi fâcher finalement son partenaire occidental historique que
sont les États-Unis? Probablement. Ça, je vous l'assure, les Américains suivent
de près ce déplacement de Lula, comme ils l'en fait d'ailleurs pour celui de
Macron. Les États-Unis étaient les premiers partenaires commerciaux du Brésil
jusqu'aux années 2010, quand la Chine les a remplacés. Mais il faut avoir en
tête que la diplomatie brésilienne, comme je le disais tout à l'heure, elle a
toujours prôné la neutralité pour mieux en bénéficier, que ce soit sur le plan
politique ou économique. Et Lula, notamment lors de ses deux précédents mandats,
il a voyagé vraiment partout dans le monde, à l'Occident comme à l'Orient. Je
vous rappelle que c'est, par exemple, à cette période que le Brésil s'est enfin
rapproché de l'Afrique, un continent oublié par le Brésil jusqu'alors. Alors
cette phrase de prononcer ce vendredi à Pékin, c'est que Lula a vraiment tout
craché. Il a rajouté que personne ne peut interdire au Brésil de se rapprocher
davantage de la Chine. Il a souligné que Brésilien ne voit pas Pékin dans un
regard rempli de préjugés. Ce qui nous a aussi expliqué, Danielle Ramos, maître
de conférence à l'Université de Brésilien, elle aussi experte dans les relations
Brésil-Chine. On a beaucoup interviewé des experts sur ce sujet cette semaine.
On l'écoute. Quelle est son analyse? Alors pour elle, ce voyage très important
marque le retour du Brésil dans le monde. Elle met à sa place la relation entre
le Brésil et la Chine. Cette relation a été abimée pendant les années de Jair
Bolsonaro au pouvoir. Cette visite montre également au monde que le Brésil prend
soin de sa relation avec l'Occident, mais aussi avec les pays asiatiques,
surtout la Chine. Et de son côté, donc justement la Chine qui met l'accent sur
ses ambitions dans le monde entier. C'est clair, elle a profité du moment pour
montrer ce qu'elle peut faire même pour des grands pays émergents comme le
Brésil. Le président Xi Jinping ne s'est pas directement exprimé à la suite de
son rendez-vous avec Lula. Mais selon le ministère des Affaires étrangères
chinois, il a affirmé à Lula que le développement de la Chine ouvrira des
nouvelles opportunités pour le Brésil et pour le monde. Et que Pékin poursuivra
un développement de haute qualité, accélérera la création d'un nouveau paradigme
de développement. Et s'engagera dans la promotion d'une ouverture de haut
niveau, selon ce communiqué, qui rajoute que le Parti communiste est en train de
mener un effort conjoint pour transformer la Chine dans un pays socialiste
moderne. La Chine qui a donc enregistré cette semaine des soutiens de poids dans
sa politique d'expansion. Lucien Mousel de la Rédaction brésilienne. Il y a
quelques jours, le journal américain New York Times publié des révélations. Le
ministère américain de la Défense a confirmé qu'une fuite de documents
confidentiels avait eu lieu. D'ailleurs son d'auteur, un jeune soldat d'une
vingtaine d'années, a été arrêté au cours de ces dernières heures. Il a même été
inculpé, soupçonné d'être à l'origine de la fuite. Ali Reza Manavzadeh de la
Rédaction Personne, vous vous êtes intéressé à ces informations classifiées.
Elles concernent principalement la guerre en Ukraine, mais il est également
question d'autres pays, comme l'Iran. Tout à fait. Disons d'abord que ces
documents circulent depuis plusieurs mois sur les réseaux sociaux. Selon les
médias américains, certains textes ont été divulgués depuis fin février. On y
trouve aussi la trace des documents datés du mois de janvier. Le ministre de la
Défense américain a affirmé que cette fuite représentait un risque très grave
pour la sécurité nationale des États-Unis. Il n'a pas donné son avis sur
l'authenticité des informations révélées, mais il a reconnu que les documents
contiennent des informations sensibles et hautement classifiées. Bien, comme
vous l'avez dit, leur contenu n'est pas uniquement en rapport avec la guerre en
Ukraine. Il révèle aussi la surveillance que les États-Unis exerçaient sur
certains pays alliés. Et concernant l'Iran, donc, le pays aurait fait l'objet
d'une surveillance particulière selon ces documents? Tout à fait. Selon le
Washington Post, un rapport retranscrit une conversation entre deux dirigeants
iraniens avant une visite en Iran de Raphaël Grossi, chef de l'Agence
internationale de l'énergie atomique. Il allait en Iran pour vérifier l'absence
de programmes nucléaires militaires. Les dirigeants iraniens parlent entre eux
pour savoir s'il faut autoriser les médias locaux à couvrir la visite. Et si
oui, comment faire pour mettre en valeur le régime? Cela montre la vulnérabilité
du pouvoir iranien face à la surveillance américaine. Samira Ghareyi,
correspondante aux États-Unis de la télévision Iran International basée à
Londres, nous en donnent d'autres exemples. Je vous invite à écouter un extrait
de son reportage au sujet de ces documents divulgués. Dans le rapport avec
l'Iran, il y a plusieurs années, une des étapes dans le rapport avec les États-
Unis est comment les ministres du Régime de l'Iran ont espérément espéré et
interprété ce que le Iran fait. Que vient-elle de dire? Elle dit qu'en ce qui
concerne l'Iran, plusieurs documents ont été révélés dont la montre comment les
États-Unis ont surveillé des bases militaires en Iran pour savoir ce que font
les Iraniens dans ces bases. L'espionnage américain va plus loin. Écoutons ce
que dit cette correspondante. Par-t-il d'un conflit sur la République d'Iran,
qui a été révélée, est-ce que le conflit est dans les plans de l'Iran? Le micro
n'était pas ouvert. Comment? Que disait-elle? C'est bon maintenant? Vous
m'entendez? Elle dit qu'un autre document concerne le lancement d'un satellite
iranien. Il contient des cartes aériennes et des renseignements sur la façon
dont la République islamique essayait de lancer ce satellite. D'après elle, le
satellite en question serait probablement le satellite Raïgan dont la mise en
orbite a été réalisée en mars 2022 en coopération avec la Russie. Concernant le
nucléaire iranien, les États-Unis ne se sont pas contentés d'espionner l'Iran et
ses installations. Ils ont étendu leur espionnage à l'Agence internationale de
l'énergie atomique, qui est une institution internationale, pour savoir quelles
sont les informations dont elles disposent sur le nucléaire iranien. Encore une
chose, certains documents concernent l'Égypte et la Turquie. Que révèlent-ils
sur ces deux pays? Concernant l'Égypte, un document révèle que ce pays aurait eu
l'intention de produire quelques 40 000 requêtes pour les livrer ensuite à la
Russie. Le président égyptien aurait demandé à de hauts responsables militaires
de garder ce plan secret. Mais le porte-parole du ministère des Affaires
étrangères égyptien a assuré les journalistes américains qui l'ont interrogé que
la position de l'Égypte est la non implication dans la crise ukrainienne.
Concernant la Turquie, un document révèle que le groupe paramilitaire Wagner
l'aurait approché afin de lui acheter de l'équipement militaire pour la guerre
en Ukraine. Le document ne nous dit pas ce qu'a été la réponse de la Turquie.
Ali Reza, Manavzadeh de la rédaction Persane de RFI. Interessons-nous maintenant
à l'alcoolisme au Cambodge. Avec vous Pizem Am, le taux de consommation d'alcool
est de plus en plus alarmant. 70% des hommes cambodgiens boivent beaucoup trop?
Oui Philippe, il s'agit d'une étude menée par le ministère de la Santé
cambodgienne publiée le 4 avril. Il faut dire que ce genre d'étude est quand
même très très rare au Cambodge de l'appart du gouvernement. 7 hommes sur 10
avouent avoir consommé de l'alcool de manière excessive dont 10% consomment
quotidiennement. Ce phénomène touche aussi les femmes dont 16% consomment de
l'alcool entre 1 et 5 jours par mois. Une tendance de plus en plus confirmée
avec le progrès économique du pays? Effectivement Philippe, la consommation de
l'alcool dans les espaces publics a devenu comme une sorte de signe de richesse,
de détente, d'insouciance, agrémentée par des photos, des vidéos. En direct via
les réseaux sociaux. Généralement les gens au Cambodge consomment de la bière
mais l'alcool fort et surtout les vins français sont en train de gagner du
terrain. L'heure d'apéro chez les cambodgiens peut durer à partir de 14h
d'après-midi jusqu'au minuit. À l'heure où on est en train de parler en ce
moment, les cambodgiens sont en train de fêter le Nouvel An pendant 3 jours. Je
peux vous dire qu'en ce moment même l'alcool coule à flou au Cambodge. Alors que
c'est le milieu de la nuit à Plom Pen. Ce phénomène touche une population de
plus en plus jeune, hein Pizet? Oui en effet Philippe. Selon Monsieur Myrny, un
expert en développement social au Cambodge, la population cambodgienne de plus
en plus jeune consomme de l'alcool. Que dit-il? Alors d'après le VIE, une autre
étude menée par le VIE-MEM et le Centre Open Development Cambodier, les garçons
cambodgiens commencent à consommer de l'alcool dès l'âge de 13 ans et 16 ans
chez les jeunes filles. Il déploie que les lieux de vente de boissons
alcoolisées soient partout dans les villages sans que les autorités fassent le
nécessaire pour contrôler ou réguler. Au Cambodge, tout le monde peut acheter de
l'alcool sans limitation d'âge. D'autant plus les panneaux de publicité d'alcool
sont omniprésents. Ces panneaux colorés et incitatifs font partie maintenant du
paysage cambodgien. Un constat aussi partagé par Yun Kim Eng, directeur du
Centre de citoyens pour le développement et la paix. Alors selon lui, la
consommation de l'alcool chez les jeunes est un vrai problème de santé publique
à traiter urgemment. Déjà le système d'éducation cambodgienne a beaucoup de
lacunes. L'alcool est une porte très dangereuse vers la consommation d'autres
drogues, vers l'abandon de parcours scolaires et de criminalités. L'alcool est
aussi une des sources de violences dans la société cambodgienne, les violences
familiales, des viols et aussi des accidents mortels quotidiens sur les routes.
Monsieur Yun Kim Eng appelle le gouvernement cambodgien à prendre des mesures
nécessaires pour lutter contre ce fléau afin de remettre la jeunesse
cambodgienne sur le droit chemin. Et il insiste aussi sur l'interdiction des
panneaux de publicité de ce genre de boisson. Vous le disiez, qui sont très
courants maintenant sur le bord des routes et dans toutes les villes du
Cambodge. C'était Piz Emam de la rédaction cambodgienne de RFI pour cet accent
du monde que vous pouvez retrouver bien évidemment sur le site internet de Radio
France International. Partie de l'Iran à l'âge de 9 ans, à l'arrivée des Molas,
Nayri Nahapetian a grandi en France où elle est devenue écrivaine. Dans son
récit « Qui t'étais errant? », elle raconte comment elle est restée liée à son
pays natal, surtout aujourd'hui, à l'heure de cette révolution portée par les
femmes qui dit-elle lui donne de l'espoir.